<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="/xsl/atom.xsl" media="all"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
  <id>/</id>
  <title>The Butler</title>
  <subtitle><![CDATA[Découvrez mon contenu sur des méthodes collaboratives et transversales entre les équipes techs et produits]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2023-05-22T02:00:00+02:00</updated>
  <author>
    <name>The Butler</name>
    <uri>/</uri>
  </author>
  <entry xml:lang="en">
    <id>/blog/formation_focus_group/</id>
    <title>Formation interne sur le focus group</title>
    <content type="html">
      <![CDATA[<p>Guide pour mettre en place des focus groups virtuels et présentiels.</p>
<!-- excerpt -->
<h1 id="contexte">Contexte</h1>
<p>Chez Unow il y avait un enjeu à faire monter en compétences les équipes marketing sur les entretiens utilisateurs et utilisatrices, pour cela on m’a demandé de réaliser une formation en interne dont voici le support. Cette formation visait à faire des focus group en présentiel et en virtuel.</p>
<h1 id="le-focus-group">Le focus group</h1>
<h2 id="quel-est-l-objectif-d-un-focus-group">Quel est l’objectif d’un focus group ?</h2>
<p>Recueillir en peu de temps, beaucoup moins que si nous faisions autant d'entretiens individuels de nombreuses données sur les besoins, les avis, les comportements des participantes et participants tout en les faisant débattre et interagir et profiter ainsi de l’émulation collective.
On peut l’utiliser pour de l’exploration ou de la priorisation.</p>
<h2 id="récap-pratique">Récap pratique</h2>
<ul>
<li>Quoi ? récupérer des données qualitatives lors d’échanges en groupe</li>
<li>Quand ? en début de processus de conception pendant l’exploration des besoins</li>
<li>Il faut une animatrice /  experte</li>
<li>un groupe de 4 à 10  participants (attention au no show, prévoir toujours minimum 6 personnes pour le prendre en compte).</li>
<li>faire 2 sessions minimums pour assurer la qualité des données et ne pas reposer sur une seule session qui aurait pu être biaisée</li>
<li>On ne doit généralement pas dépasser 2h mais ça peut être de 90 min à 3h selon le cas au-delà, les participants seront trop fatigués pour avoir des échanges utiles.  On peut faire plusieurs séances au besoin.</li>
<li>disposer la salle en U pour créer un réseau aussi interactif que possible.</li>
<li>si possible filmer ou inviter les commanditaires</li>
<li>On observe les interactions, les besoins, les attitudes, les opinions, les avis.</li>
<li>il est préférable de trouver un point commun entre toutes les personnes invitées pour faciliter les échanges ça peut-être un statut social ou une position organisationnelle) . Par contre, on cherche l'hétérogénéité sur les opinions et les attitudes.</li>
</ul>
<h2 id="déroulé-classique-le-jour-j">Déroulé classique le jour J</h2>
<ul>
<li>l’accueil : 5min</li>
<li>introduction : explication des objectifs, du déroulé, des activités et signature du formulaire de consentement. 5-10 min</li>
<li>Ice-breaker : essayer d’en faire un en lien avec le sujet 5 à 10 minutes</li>
<li>questions et activités : coeur du focus groupe : 80 minutes</li>
<li>conclusion : faire une synthèse des activités et des idées et remerciements 10 minutes</li>
</ul>
<h2 id="les-focus-groupes-virtuels">Les focus groupes virtuels</h2>
<p>Des focus groupes peuvent tout à fait être fait à distance, soit un synchrone soit en asynchrone.
Attention à la motivation en asynchrone et à la fluidité des échanges.
si filmer à distance fait signer une charte éthique spécifiant que personne n’a le droit de filmer ou autre pour garder l’anonymat de la session.
Max 8 participant.e.s à distance pour qu’il y ait de la place pour la parole de tout le monde.</p>
<h1 id="les-questions">Les questions</h1>
<p>4 types de questions pour les focus groupes</p>
<ul>
<li>Questions de comportements : que font-ils/elles ? </li>
<li>questions d’opinion : que pensent-ils/elles ?</li>
<li>question de connaissance : que savent- ils/elles ?</li>
<li>questions démographiques : qui sont-ils/elles ?</li>
</ul>
<h2 id="bonnes-pratiques-sur-les-questions">Bonnes pratiques sur les questions :</h2>
<ul>
<li>Elles doivent être ouvertes et non directives pour ne pas biaiser ou ne pas influencer.</li>
<li>ne pas donner de conditionnelle et toujours poser un contexte : par exemple ne pas dire “pensez-vous que ce produit pourrait être utile ?” mais “comment utiliseriez-vous ce produit dans ce contexte précis”</li>
<li>plusieurs techniques peuvent être utilisées : 
<ul>
<li>la comparaison entre plusieurs choses, </li>
<li>des scénarios projectifs : vous êtes dans tel contexte ça serait le mieux ou le pire par exemple , </li>
</ul></li>
<li>l’association d'idées : après une présentation en quelques mots de ce que l’on souhaite explorer, </li>
<li>les images mentales par exemple : où aimeriez-vous utiliser ce produit ?</li>
<li>mélanger questions et activités</li>
<li>plusieurs activités peuvent être proposées : </li>
<li>la complétion de phrase : faire travailler individuellement les personnes avant de débattre et mettre en commun,  </li>
<li>la photo elicitation : on demande aux participantes d’exprimer ce qu’elles ressentent ou ce que leur évoque telle ou telle image. </li>
<li>technique générative : on leur demande de fabriquer quelque chose avec un kit DIY</li>
<li>activités de scénarios : on prépare des scénarios et on demande aux participantes d’y réagir</li>
<li>jeux de rôle : on assigne à certaines participantes des rôles à jouer.</li>
</ul>
<h1 id="analyse">Analyse</h1>
<p>regrouper les schémas verbaux ou verbatims
identifier toutes les idées émises et débattues et de les regrouper en thèmes
analyser les interactions du groupe : quand et sur quel sujet ils étaient tout de suite d'accord ? qu’est ce qui a soulevé le débat ? comment les conflits se sont résolus s’il y en avait.
Cela peut servir ensuite pour créer une enquête par questionnaire, confirmer une idée ou encore servir de support d’idéation.</p>
<h1 id="sources">Sources</h1>
<ul>
<li>The focus group kit de Richard Krueger et David Morgan</li>
<li>Méthode de design UX de Carine Lallemand</li>
<li>Handbook for excellence in focus groupe research de M. Debus</li>
<li>Observing the user experience, a practitioner’s guide to user research de Goodman</li>
<li><a href="https://medium.com/mule-design/focus-groups-are-worthless-7d30891e58f1">Article focus groups are wrthless</a> </li>
<li><a href="https://www.nngroup.com/articles/focus-groups/">Article focus groupe de nngroup</a></li>
</ul>]]>
    </content>
    <link href="/blog/formation_focus_group/" rel="alternate" type="text/html" />
    <published>2023-05-22T02:00:00+02:00</published>
    <updated>2023-05-22T10:30:16+02:00</updated>
  </entry>
  <entry xml:lang="en">
    <id>/blog/le_role_de_referente_handicap/</id>
    <title>La mise en place du rôle de référente handicap</title>
    <content type="html">
      <![CDATA[<p>Guide pour mettre en place le rôle d'un ou d'une responsable handicap.</p>
<!-- excerpt -->
<p>Cet article a pour vocation de vous aider à mettre en place ce rôle de référent·e handicap en interne, nous espérons qu’il vous sera utile :)</p>
<p>Dans le cadre de notre certification <a href="https://travail-emploi.gouv.fr/formation-professionnelle/acteurs-cadre-et-qualite-de-la-formation-professionnelle/article/qualiopi-marque-de-certification-qualite-des-prestataires-de-formation">Qualiopi</a>, une personne référente sur le sujet du handicap a été nommée, c’est moi, la Product Manager qui ai ce beau rôle à jouer.</p>
<p>La première étape a été de définir avec notre responsable qualité les missions liées à ce rôle.</p>
<h1 id="les-missions-d-une-référente-handicap">Les missions d’une référente handicap</h1>
<ul>
<li><strong>Être le point relais</strong> entre toutes les personnes, en situation de handicap ou partenaires institutionnels, afin de veiller à une égalité de traitement tout au long de la formation.</li>
<li>Être en capacité de <strong>mettre en œuvre des mesures de compensation</strong> du handicap en formation si cela est nécessaire.</li>
<li><strong>Sensibiliser</strong> en interne autour du handicap (création de documentation, formation interne).</li>
<li>Être force de proposition pour le développement de l’accessibilité pédagogique des formations dispensées, en repérant les problématiques et axes de progrès.</li>
</ul>
<p>Nous avons ensuite mis en place des actions de formation en interne pour ce rôle mais aussi pour deux personnes de l’équipe de développement. Cela a également suscité des motivations individuelles pour suivre la formation <a href="https://www.opquast.com/">Opquast</a>.</p>
<h1 id="quelles-actions-de-formation-pour-débuter-l-accessibilité">Quelles actions de formation pour débuter l’accessibilité ?</h1>
<ul>
<li>Certification Opquast : maîtrise de la qualité en projet web qui comprend une grande partie sur l'accessibilité web. Elle a été suivie par notre designer, un développeur et moi.</li>
<li>Formation &quot;<strong>Chefs et cheffes de projets : l’accessibilité dans vos projets web et mobiles</strong>&quot; avec un module &quot;<strong>Sensibilisation à l'accessibilité numérique</strong>&quot; délivrée par Koena. Cette formation a ensuite fait l'objet d'un atelier interne pour transmettre les connaissances à l’équipe.</li>
<li>Deux développeurs ont suivi la formation “<strong>Développer et coder des sites web accessibles</strong>” avec ENI.</li>
<li>Notre designeuse a suivi la formation &quot;<strong>Concevoir des contenus web et éditoriaux accessibles</strong>&quot; réalisée auprès de Orsys afin de créer une expérience de formation encore davantage 'inclusive by design'. Cette action de formation a ensuite fait l’objet d’une formation en interne auprès des équipes qui produisent nos formations.</li>
<li>De nombreux webinaires et actions de formation gratuites ont ensuite été suivis comme par exemple la <a href="https://design.numerique.gouv.fr/formations/accessibilite/">&quot;<strong>Formation à l'accessibilité</strong>&quot;</a> du gouvernement.</li>
</ul>
<h1 id="les-premières-actions-mises-en-place">Les premières actions mises en place</h1>
<p>En plus des actions de formation, le groupe de travail interne a travaillé à l’amélioration continue de la prise en charge de l’accessibilité. Voici quelques exemples :</p>
<ul>
<li>La création d’un backlog d’amélioration continue.</li>
<li>La prise en compte de l’accessibilité au moment de la conception de notre nouveau site web. En 2023 est créé le nouveau site vitrine. Lors de l'intégration, l'équipe technique a choisi de tester différentes règles d'accessibilité lors du contrôle automatique des différentes pages. Les tests mis en place sont disponibles <a href="https://github.com/dequelabs/axe-core/blob/develop/doc/rule-descriptions.md">ici</a>.</li>
<li>Des actions de sensibilisation internes ont été faites mensuellement pour sensibiliser les équipes aux handicaps.</li>
<li>Une formation a été créée pour nos experts et expertes formatrices, sur les sujets spécifiques de la conception d’une formation accessible et l’accompagnement d’une personne selon son handicap.</li>
</ul>
<h1 id="mais-au-fait-qu-est-ce-que-l-accessibilité-numérique">Mais au fait, qu’est-ce que l’accessibilité numérique ?</h1>
<h2 id="définition-de-l-accessibilité">Définition de l'accessibilité</h2>
<p>Selon le <a href="https://www.w3.org/WAI/fundamentals/accessibility-intro/fr">W3C</a>, organisme de référence sur l'accessibilité web : l’accessibilité du web signifie que les sites web, les outils et les technologies sont conçus et développés de façon à ce que les personnes handicapées puissent les utiliser.
Plus précisément, les personnes peuvent :</p>
<ul>
<li>percevoir, comprendre, naviguer et interagir avec le web ;</li>
<li>contribuer sur le web.</li>
</ul>
<h2 id="les-objectifs-et-obligations">Les objectifs et obligations</h2>
<ul>
<li>Percevoir : s’il manque un sens (sourd aveugle, malentendant, dyslexique, cas de rétinite ou de daltonisme).</li>
<li>Comprendre : si on est déficient intellectuel ou senior, ou en cas d’autisme ou de défaillance d’attention, il faut que le contenu soit accessible ou lisible.</li>
<li>Naviguer : il faut que les personnes puissent se repérer.</li>
<li>Interagir : est-ce que les boutons sont facilement cliquables ? Est-ce que le formulaire ne se rafraîchit pas trop vite ?</li>
<li>Contribuer: ils doivent pouvoir générer du contenu et faire remonter des dysfonctionnements.</li>
</ul>
<h2 id="l-accessibilité-du-web-comprend-tous-les-handicaps-affectant-l-accès-au-web-en-particulier-le-handicap">L’accessibilité du web comprend tous les handicaps affectant l’accès au web, en particulier le handicap :</h2>
<ul>
<li>auditif ;</li>
<li>cognitif ;</li>
<li>neurologique ;</li>
<li>physique ;</li>
<li>de la parole ;</li>
<li>visuel.</li>
</ul>
<h2 id="pour-qu-il-y-ait-handicap-il-faut">Pour qu’il y ait handicap il faut :</h2>
<ul>
<li>une limitation d’activité ;</li>
<li>subie dans son environnement ;</li>
<li>en raison d’une altération substantielle durable ou définitive.</li>
</ul>
<h2 id="l-accessibilité-du-web-bénéficie-également-aux-personnes-sans-handicap">L’accessibilité du web bénéficie également aux personnes sans handicap</h2>
<ul>
<li>Les personnes utilisant un téléphone mobile, une montre connectée, une télévision connectée ainsi que les autres périphériques ayant de petits écrans, différents modes de saisie, etc.</li>
<li>Les personnes âgées dont les capacités changent avec l’âge.</li>
<li>Les personnes ayant un « handicap temporaire » tel qu’un bras cassé ou perdu leurs lunettes.</li>
<li>Les personnes ayant « une limitation situationnelle » comme être en plein soleil ou dans un environnement où elles ne peuvent pas écouter l’audio.</li>
<li>Les personnes utilisant une connexion internet lente ou ayant une bande passante limitée ou onéreuse.</li>
</ul>
<p>Attention : La clef ici est “conçue et développée” il faut bien que ça soit pensé dans le code et on ne peut pas se contenter d’ajouter une surcouche cosmétique qui est plus handicapante encore.</p>
<p>Et voilà de quoi bien démarrer, il n’y a plus qu’à vous lancer.</p>]]>
    </content>
    <link href="/blog/le_role_de_referente_handicap/" rel="alternate" type="text/html" />
    <published>2023-05-15T02:00:00+02:00</published>
    <updated>2023-05-22T10:30:16+02:00</updated>
  </entry>
  <entry xml:lang="en">
    <id>/blog/transiter_sur_figma/</id>
    <title>Comment transiter sur Figma ? Un retour d’expérience.</title>
    <content type="html">
      <![CDATA[<h2 id="comment-nous-avons-fait-transiter-nos-outils-design-vers-figma-et-pourquoi">Comment nous avons fait transiter nos outils design vers Figma et pourquoi.</h2>
<p>Quand je suis arrivée chez Unow en tant que squad leader produit et design les outils design étaient une grande inconnue pour moi. Nous utilisions Sketch, Abstract et Invision autant d'outils sur lesquels il me fallait monter en compétences pour pouvoir bien accompagner l'équipe et comprendre leurs problématiques.
Ou alors il fallait trouver un autre outil pour les remplacer avec une prise en main plus rapide...
Dans cet article écrit à 4 mains avec Pierre Vincent notre Designer senior nous vous expliquons comment nous avons transiter vers Figma, pourquoi et quelles sont nos conclusions.</p>
<!-- excerpt -->
<h2 id="au-programme">Au programme</h2>
<h3 id="comment-nous-sommes-arrivés-à-une-reflexion-sur-nos-outils">Comment nous sommes arrivés à une reflexion sur nos outils ?</h3>
<ul>
<li>Notre ancienne configuration
<h3 id="la-mise-en-place-de-figma">La mise en place de Figma</h3>
<h3 id="notre-bilan">Notre bilan</h3></li>
</ul>
<blockquote>
<p>Source: <a href="https://make.unow.fr/posts/notre-passage-sur-figma">Article d'origine sur le blog de Unow make</a></p>
</blockquote>]]>
    </content>
    <link href="/blog/transiter_sur_figma/" rel="alternate" type="text/html" />
    <published>2022-12-05T01:00:00+01:00</published>
    <updated>2023-05-22T10:30:16+02:00</updated>
  </entry>
  <entry xml:lang="en">
    <id>/blog/comment_mettre_en_place_ux_writing/</id>
    <title>Comment mettre en place l’UX Writing ? Un retour d’expérience.</title>
    <content type="html">
      <![CDATA[<h2 id="la-créaction-d-une-équipe-ux-writing-et-la-mise-en-place-de-la-démarche">La créaction d'une équipe UX-Writing et la mise en place de la démarche.</h2>
<p>Je vous ai déjà dit que j'étais libraire et même chroniqueuse littéraire dans une autre vie ?
Sans doute pas mais on ne peut pas se renier quand on aime donner du sens aux mots. </p>
<p>Alors quand j'ai découvert L'UX Writing et que j'ai compris son intéret pour les participants et participantes, je me suis dit qu'on pouvait faire avancer notre produit dans l'intérêt de tout le monde. Soutenue par mon manager et avec des personnes intéressé.e.s par le sujet en interne, nous avons donc mis en place une équipe en interne chez Unow.</p>
<p>J'explique ici comment nous avons procédé pour mettre cela en place dans notre entreprise à ressources contraintes.</p>
<!-- excerpt -->
<h2 id="au-programme">Au programme</h2>
<h3 id="avant-tout-qu-est-ce-que-l-ux-writing-et-pourquoi-le-mettre-en-place">Avant tout, qu’est-ce que l’UX Writing et pourquoi le mettre en place ?</h3>
<ul>
<li>Comment clarifier votre mission
<h3 id="créer-une-équipe">Créer une équipe</h3></li>
<li>Consolider ses compétences et créer un socle d’échange commun</li>
<li>Structurer et faire vivre l’équipe</li>
<li>Nos premiers chantiers d’équipe</li>
</ul>
<p>Vous y trouverez également d'autres ressources solides pour vous lancer !</p>
<blockquote>
<p>Source: <a href="https://make.unow.fr/posts/retour-experience-mise-en-place-ux-writing">Article d'origine sur le blog de Unow make</a></p>
</blockquote>]]>
    </content>
    <link href="/blog/comment_mettre_en_place_ux_writing/" rel="alternate" type="text/html" />
    <published>2022-08-05T02:00:00+02:00</published>
    <updated>2023-05-22T10:30:16+02:00</updated>
  </entry>
  <entry xml:lang="en">
    <id>/blog/methodologie_ux/</id>
    <title>Guide pratique d&#039;une methodologie collaborative dans le developpement ou la refonte de features</title>
    <content type="html">
      <![CDATA[<p>Vous avez la sensation d’arriver en bout de chaîne ? De développer des maquettes irréalisables ou des features dont vous ne comprenez pas le sens ? Si cela vous parle, il y a une solution !</p>
<p>Je vous propose de vous présenter une méthodologie UX inclusive et transversale qui fonctionne pour le développement de nouvelles features. Que ce soit le développement d’une messagerie interne ou la refonte d’un tunnel de vente, nous allons détailler une méthodologie éprouvée à travers ces deux exemples très différents pour vous montrer ce qui peut fonctionner et quelles sont les clés du succès.</p>
<p>De la constitution d’une équipe mixte composée de personnes tech et fonctionnelles, à la rédaction des specs techniques et fonctionnelles en passant par la recherche UX, les workflow et les maquettes, nous analyserons en détail les étapes de cette méthode. Ce guide pratique pourra ensuite être utilisé par morceaux ou en intégralité selon vos besoins, vos ressources, votre produit et les spécificités de votre entreprise.</p>
<p>Si vous voulez vous investir aux côtés de vos équipes produit ou si vous manquez de ressources internes (product owner/manager, chef.fe.s de projets etc.), si vous êtes freelance et devez accompagner vos clients dans le cadrage des projets ou simplement si vous souhaitez en apprendre plus sur la partie amont du développement cette conférence est faite pour vous.</p>
<!-- excerpt -->
<h2 id="ma-conférence-guide-pratique-d-une-méthodologie-ux-pour-la-conception-de-features-présentée-à-l-afup-day-2022">Ma conférence &quot;Guide pratique d'une méthodologie UX pour la conception de features&quot; présentée à l'afup day 2022.</h2>
<p>Le 20 mai 2022 j'ai eu la chance de présenter une conférence à l'<a href="https://event.afup.org/afup-day-2022/programme/">Afup day</a>, organisé par l'Afup Haut de France.</p>
<p>Fin 2021, un collègue PM de chez Dougs m'avait invité à parler au sein de son entreprise d'une méthodologie que j'applique au quotidien qui peut servir pour répondre à certains enjeux.</p>
<p>Afin que cela soit utile au plus grand nombre de personne, vous pouvez retrouver ici la transcription de cette conférence ainsi que les slides qui sont expliqués directement ici pour permettre une meilleure accessibilité (n'hésitez pas si pour vous ce n'est pas optimal, je serais ravie de vous la représenter en direct où à faire les corrections nécessaires).</p>
<h4 id="script">Script</h4>
<p>Je suis Jessica Product manager chez <a href="www.unow.fr">Unow</a> un organisme de formation en ligne avec un accompagnement expert. </p>
<p>Je travaille principalement sur notre LMS (learning management system) ou plateforme de formation que nous développons en interne.</p>
<p>Précédemment je travaillais chez Decitre, un site de vente en ligne de livre qui gérait également plusieurs sites e-commerce en marque blanche sur le même thème. </p>
<p>Le guide pratique que je vais vous présenter a été initié grâce à un mélange entre des techniques de gestion projet, l’<a href="https://stephaniewalter.design/blog/free-user-research-ux-design-starter-kit/">UI-Kit de l’UX-researcher Stephanie Walter</a> et des valeurs personnelles. </p>
<p>Tel Alexandre Astier qui a adapté la méthode Vogler lorsqu’il a conçu Kaamelott, je vous invite vous aussi à adapter mes propos à vos besoins. Une méthode n’est pas immuable, elle vit à travers vous.</p>
<p>je vais vous présenter une méthodologie pour le développement de feature applicable dans à peu près tous les contextes. Je vais illustrer cela avec deux exemples: le développement d’une messagerie interne un sujet purement produit et la refonte d’un tunnel de vente, une problématique plutôt e-commerce. </p>
<h4 id="avant-toute-chose-il-faut-construire-une-équipe-projet">Avant toute chose : il faut construire une équipe projet.</h4>
<p>Ca semble évident mais il est fréquent d’avoir un pilote de projet qui fait toute la partie amont seul avant que cela ne passe en dev.  </p>
<p>Pour moi, la construction d’une équipe projet est au cœur de la réussite de cette méthode ; pour valoriser le projet en interne et le mener à son terme. </p>
<p>Elle permet de répondre à trois enjeux : </p>
<ul>
<li>Obtenir l’adhésion globale.</li>
<li>Apporter des cultures différentes.</li>
<li>Explorer tous les besoins.</li>
</ul>
<p>Idéalement, vous souhaitez rassembler: </p>
<ul>
<li>Un ou une PO/PM.</li>
<li>Un ou unee designer ou Product designer.</li>
<li>Un membre de l’équipe majoritairement impactée.</li>
<li>et Une ou plusieurs devs</li>
</ul>
<h4 id="je-vous-propose-de-découper-notre-méthode-en-4-étapes-4-actions-à-entreprendre">Je vous propose de découper notre méthode en 4 étapes, 4 actions à entreprendre.</h4>
<ul>
<li>Étape 1 : Le Product concept : Pourquoi ? Pour qui ?</li>
<li>Etape 2 : UX research ou Audit : Qu'est-ce qui existe / est possible ? </li>
<li>Étape 3 : User journey et les workflow : ici on va répondre à Quoi ? Comment ?</li>
<li>enfin Étape 4 : les Specs et le design : Qu’est-ce qu’on va faire et comment on va le faire?  </li>
</ul>
<h4 id="étape-1-le-product-concept-pourquoi-pour-qui">Étape 1 : Le Product concept : Pourquoi ? Pour qui ?</h4>
<p>On cherche à savoir pourquoi on veut faire cette feature et pour qui.
On va donc lister de façon exhaustive les cas d’utilisations.
En dégager les besoins associés.
et Identifier les criticités s’il y en a.</p>
<p>Pour l'illustrer, je vais vous montrer à quoi ressemblait notre document pour la refonte d’un tunnel de vente.
Pour cette transcription écrite voici l'explication :
Nous avions un cas pour commander en retrait magasin un produit en stock.
Le panier, l’identification et le paiement étaient donc des étapes obligatoires dans excel on représente cela avec une croix, un X.</p>
<p>L’étape de la livraison était critique et présentait un point de vigilance particulier puisqu’il fallait bien identifier le magasin, on représente cela visuellement dans excel avec un triangle orange et l’étape de facturation pouvait être allégée car le magasin pouvait prendre le relais au moment du retrait, on représente cela avec une vague violette.</p>
<p>Par alléger j’entends décharger l'espace visuelle et mettre les informations strictement nécessaires un peu comme pour la création de compte vous pouvez demander soit l’adresse email et le mot de passe ou alors toutes les informations d’adresse, la date de naissance etc. </p>
<h4 id="etape-2-ux-research-audit-qu-est-ce-qui-existe-est-possible">Etape 2 : UX research / Audit : Qu'est-ce qui existe / est possible ?</h4>
<p>Elle peut se faire en parallèle  de l’étape 1. </p>
<p>La phase d’UX et/ou user research sert à connaître les besoins et ce qui est possible. On représente ça sous forme de WBS (work break down structure), une technique qui permet de bien saisir chaque grain qui compose une feature et, comme on se base sur des comparaisons de l'existant, on vise à couvrir tous les grains possibles pour la feature qui nous intéresse. </p>
<p>A la base c’est une méthode de management de projet qui permet le découpage hiérarchique en livrables spécifiques des travaux à réaliser.</p>
<p>Prenons l’exemple d’une construction de maison : On identifie les grosses phases par exemple, la conception, la réservation des entreprises, la construction et ensuite on découpe en chantiers par exemple Électricité, plomberie, chauffage. On peut ensuite même imaginer découper plus avec par exemple : panneau électrique, fibre etc
Dans notre cas on fait pareil pour la feature par exemple dans l’étape  livraison j’ai besoin d’avoir : Une adresse, un numéro etc. Ca ressemble visuellement à un organigramme de avec des taches majeures &quot;parents&quot; et des sous taches &quot;enfants&quot;.</p>
<h4 id="étape-3-le-parcours-utilisateur-et-les-workflow-quoi-comment">Étape 3 : Le parcours utilisateur et les workflow : Quoi ? Comment ?</h4>
<p>On crée le parcours utilisateur macro qui permet de répondre à la question Quelles sont les étapes de ma feature ? En se basant sur ce qui existe mais surtout sur nos besoins.</p>
<p>Une des spécificités de cette méthode c’est que plutôt que de faire une userjourney très micro, classique comme je me connecte à ma messagerie, je clique sur l’enveloppe  pour envoyer un message, on va se concentrer sur les grandes étapes indispensables: Accéder à sa boite, envoyer un message, recevoir un message.</p>
<p>Une fois qu’on a nos grandes étapes, on reprend nos grains définis dans l'étape 2 Research et on se pose sur chacun d’eux pour savoir si on les veut ou pas en fonction des différents cas et besoins ainsi que leur niveau de criticité que l’on avait défini à l’étape 1. </p>
<p>Par exemple, nous avions vu dans le cadre de messageries institutionnelles qu’il y avait des numéros de demandes attribués à chaque message on a estimé que dans notre contexte cela ne répondait à aucun besoin et nous avons décidé d’exclure cette tâche de notre scope.</p>
<p>D’un point de vue pratique nous utilisons un tableau excel assez classique pour faire ca avec les étapes sous divisées en 4 catégories (Essentiel, secondaire, bof et non) et on classe chacun de nos grains et des éléments vus dans les colonnes pour voir à quelle étape on veut le grain et si on le veut ou pas. En général nous prenons en MVP les besoins essentiels, puis les besoins secondaires s’ils ne sont pas compliqués et on laisse tomber ceux des autres colonnes pour notre contexte. </p>
<p>Chacune des étapes précédentes bien que indépendantes finissent pas se synchroniser. </p>
<p>On peut maintenant créer les différents workflows pour représenter les parcours utilisateurs définitifs et les ramifications entre eux</p>
<p>Prenons l’exemple de la messagerie ici. Pour l’expert de la formation Unow il va y avoir trois chemins d’utilisations, via la connexion à la messagerie, via un profil participant ou participante et via la réception d’un message. L’objectif de cette étape des workflow est de faire tout le parcours tout ce qui va suivre ces trois chemins et nous aurons donc trois workflow pour cet utilisateur, il faut faire cette démarche pour chaque profil d’utilisateur ou utilisatrice de la feature. Visuellement cela peut ressembler à une mind map où on déroule chaque chemin à partir d'un profil.</p>
<p>Avec tous ces éléments on peut passer à la dernière étape.</p>
<h4 id="l-étape-4-les-specs-et-le-design-qu-est-ce-qu-on-va-faire-et-comment">l’ Étape 4 : les Specs et le design : Qu’est-ce qu’on va faire et comment ?</h4>
<p>On élabore 3 types de specs:
Les spécs fonctionnelles : PM + une personne de l’équipe métier concernée l’objectif est de balayer tous les cas d’usages, de définir les règles métiers en détails et de définir ce qui relève du MVP ou de futures versions. Par exemple, on va définir ici dans le cadre de notre messagerie si le mail de réception d’un nouveau message doit être envoyé en temps réel ou une fois par jour à quelle heure etc.</p>
<p>On définit également ici les KPI qui sont les indicateurs mesurables pour suivre l’utilisation de la feature. Les kpi servent dans un premier temps à mesurer que ce qu’on fait répond au besoin, ensuite ça permet d’objectiver des futures évolutions. On définit des KPi idéaux et on affine ensuite en même temps que vie la feature.</p>
<p>Ensuite le ou la PM travaille avec l’équipe technique les spécs techniques. Le but est de vérifier l'exhaustivité des specs : souvent les développeurs et développeuses permettent à cette étape de donner des précisions importantes qui ont été ratées aux étapes précédentes. Comme ils et elles ont une parfaite connaissance de la manière dont est structurée la donnée et de l’historique des erreurs possibles l’apport de cette étape est considérable. </p>
<p>Enfin les devs proposent un découpage en lots techniques cohérents fonctionnellement qu’on présente aux métiers pour une livraison en continu. On écrit également à ce stade des scénarii de tests fonctionnels automatisés qui seront mis en place. </p>
<p>Enfin l'équipe design fait des wireframe puis des maquettes UI pour servir d’appui visuel pour les devs mais aussi pour prototyper la feature et les lots afin d’en faire la démonstration aux personnes décisionnaires et/ou aux users.</p>
<p>Si vous appliquez ce guide de bout en bout avec toutes les étapes et surtout avec les membres impliqués vous avez une feature qui est comprise par tout le monde, qui est fonctionnelle et répond à vos besoins. </p>
<p>Elle a été éprouvée dans différents contextes avec différentes équipes. </p>
<p>C’est une méthode modulable que vous pouvez découper pour ne prendre que ce qui vous intéresse selon la configuration de votre entreprise, vos équipes ou les ressources que vous pouvez allouer au projet. </p>
<h4 id="mais-il-y-a-quand-même-des-limites-c-est-important-de-les-connaître-pour-maîtriser-votre-projet">Mais il y a quand même des limites, c'est important de les connaître pour maîtriser votre projet.</h4>
<p>C’est une méthode d’envergure dont l’aboutissement peut être remis en question en fonction des évolutions stratégiques. Il y a un risque de devoir réduire le périmètre de la feature. </p>
<p>Elle n’est pas adaptée en l’état dans le cas d’une refonte de parcours car les étapes sont plus variables avec différents parcours qui s’imbriquent. </p>
<p>Il y a plus de subjectivité dans les attendus, il faut parfois faire preuve de convictions et pas seulement s’appuyer sur des données car les parcours sont très dépendants du contexte et des spécificités produits. Un seul et même parcours peut répondre à des besoins et des supports multiples et toucher plus d’acteurs.</p>
<p>D’ailleurs, je teste une nouvelle méthodologie conçue pour ce genre de parcours chez Unow en ce moment, on pourra peut-être en parler une prochaine fois ?</p>
<p>Merci de m’avoir écouté.</p>
<h3 id="conclusion-post-conférence">Conclusion post conférence</h3>
<p>Présenter cette conférence lors d'un evenement était une première et un gros challenge personnel c'était moins évident que de le présenter en événement privé comme j'avais déjà pu le faire. Je devais rester sur des exemples généralistes car le public était mixte mais c'était une occasion en or pour présenter mes convictions sur l'importance de la collaboration entre les équipes techs et produits et l'intêret d'une culture plurielle en interne.</p>
<p>La communauté de l'AFUP était d'une extreme bienveillance, je recommande vraiment de commencer par là si vous voulez vous lancer dans le partage de vos connaissances. Les conférences sont compréhensible par toutes et tous et quand elles sont un peu compliquées, elles sont dynamiques et on apprend toujours quelque chose même si nous ne sommes pas developpeur ou developpeuse.La preuve : ce blog est né suite à la présentation d'<a href="https://twitter.com/ArnaudLigny">Arnaud</a> sur sa solution <a href="https://cecil.app/fr/">Cecil</a>.</p>
<p>J'ai rencontré des co-conférenciers et conférencières d'un grand soutien alors qu'on ne se connaissait pas, idem pour les Duchess rencontrées pour la première fois physiquement. </p>
<p>On m'a demandé à la fin si ce n'était pas plutôt une conférence sur le management et je suis convaincue que non, c'est une proposition de méthodologie collaborative. La clef pour moi et bien dans le mot collaboration : pas de hierarchie aucune forme de contrôle de la pure collaboration inclusive, évidente et efficace grâce à un environnement de confiance sain et respectueux.</p>
<p>J'ai pu avoir de riches échanges après la conférence auprès de personnes intéressées avec des questions spécifiques à leur secteur et organisation, si c'est le cas pour vous à la lecture de cet article, n'hesitez surtout pas à venir me contacter ca me fera vraiment plaisir.</p>
<blockquote>
<p>Slides: <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1uppRL52qhkdhXulx1zpE6KgO9bLS0MUzIN2ru7TN03s/edit?usp=sharing">Guide pratique d'une méthodologie UX pour la conception de features</a></p>
</blockquote>]]>
    </content>
    <link href="/blog/methodologie_ux/" rel="alternate" type="text/html" />
    <published>2022-07-06T02:00:00+02:00</published>
    <updated>2023-05-22T10:30:16+02:00</updated>
  </entry>
  <entry xml:lang="en">
    <id>/about/</id>
    <title>À propos</title>
    <content type="html">
      <![CDATA[<h2 id="qui-je-suis">Qui je suis ?</h2>
<p>Je suis Jessica Martel, Product manager et responsable design au sein de l'organisme de formation en ligne Unow, je m'intéresse et particulièrement à l’UX research, aux méthodologies collaboratives et transversales entre les équipes techniques et fonctionnelles.
Au quotidien et depuis plusieurs années, j'aime inventer, améliorer et appliquer de nouvelles méthodes pour créer des expériences utilisateurs positives et pertinentes et un état d'esprit interne collaboratif, bienveillant et impactant.
Depuis quelques mois j'interviens en externe pour partager des méthodes collaboratives éprouvées et adaptables.</p>
<h3 id="où-me-suivre-ou-me-contacter">Où me suivre ou me contacter ?</h3>
<p>Ici c'est un bon début :) </p>
<p>Mon <a href="https://twitter.com/jess_m_martel">twitter</a></p>
<p>Mon <a href="https://www.linkedin.com/in/jessica-productmanager/">Linkedin</a></p>]]>
    </content>
    <link href="/about/" rel="alternate" type="text/html" />
    <published>2022-05-24T02:00:00+02:00</published>
    <updated>2023-05-22T10:30:16+02:00</updated>
  </entry>
  <entry xml:lang="en">
    <id>/blog/ab_testing/</id>
    <title>Comment faire passer vos utilisateurs à l’action ?</title>
    <content type="html">
      <![CDATA[<h2 id="la-refonte-de-nos-cta-et-l-utilisation-de-l-ab-testing">La refonte de nos CTA et l'utilisation de l'AB testing</h2>
<p>Un autre article écrit à 6 mains avec mes collègues de Decitre Sebastien Rogier Developpeur et Camille Peney cheffe de projet UX.</p>
<p>Nous expliquons ici comment nous avons refondu nos CTA grâce à l'AB-testing.</p>
<!-- excerpt -->
<h2 id="au-programme">Au programme</h2>
<h3 id="comment-faire-en-sorte-que-les-clients-passent-à-l-action">Comment faire en sorte que les clients passent à l’action ?</h3>
<ul>
<li>Les CTA quèsaco</li>
<li>Notre cas, périmètre de notre projet et audit préliminaire
<h3 id="mise-en-place-du-test-a-b-pour-les-cta">Mise en place du test A/B pour les CTA</h3></li>
<li>Premier round de présélection</li>
<li>Mise en place du test A/B</li>
<li>Intégration sur l’outil de tests A/B</li>
</ul>
<blockquote>
<p>Source: <a href="https://tech.decitre.fr/posts/test-ab">Article d'origine sur le blog de Decitre tech</a></p>
</blockquote>]]>
    </content>
    <link href="/blog/ab_testing/" rel="alternate" type="text/html" />
    <published>2020-04-06T02:00:00+02:00</published>
    <updated>2023-05-22T10:30:16+02:00</updated>
  </entry>
  <entry xml:lang="en">
    <id>/blog/refonte_de_site/</id>
    <title>Retour d&#039;expérience sur la refonte du site web Furet.com</title>
    <content type="html">
      <![CDATA[<h2 id="retour-sur-le-blendwebmix-2019">Retour sur le BlendWebMix 2019</h2>
<p>Retrouvez ici un retour d'expérience que nous avons écrit à 6 mains avec mes collègues de Decitre Sebastien Rogier Developpeur et Camille Peney cheffe de projet UX.</p>
<p>Nous expliquons ici comment nous nous sommes pris pour refondre le site Web de Furet.com.</p>
<!-- excerpt -->
<h2 id="au-programme">Au programme</h2>
<h3 id="création-du-site">Création du site</h3>
<ul>
<li>Mise en place d’une équipe projet</li>
<li>Travail préparatoire et outils</li>
<li>Modification du webdesign</li>
<li>La recette
<h3 id="la-migration-du-site">La migration du site</h3></li>
<li>S’assurer de ne pas casser le SEO</li>
<li>La récolte des clients et des commandes</li>
<li>La migration bascule DNS</li>
</ul>
<blockquote>
<p>Source: <a href="https://tech.decitre.fr/posts/furet-comment-on-a-migre-en-2-minutes">Article d'origine sur le blog de Decitre tech</a></p>
</blockquote>]]>
    </content>
    <link href="/blog/refonte_de_site/" rel="alternate" type="text/html" />
    <published>2019-12-05T01:00:00+01:00</published>
    <updated>2023-05-22T10:30:16+02:00</updated>
  </entry>
  <entry xml:lang="en">
    <id>/blog/organisation_agile_et_mes_outils_de_product_owner/</id>
    <title>Organisation Agile et mes outils de Product Owner</title>
    <content type="html">
      <![CDATA[<h2 id="organisation-agile-et-mes-outils-de-product-owner">Organisation Agile et mes outils de Product Owner</h2>
<p>Retrouvez ici mon article publié sur le blog de Decitre tech plusieurs mois après mon arrivée sur notre organisation agile ainsi que nos outils et mise en place contextuelle.
Il vous donnera des pistes d'application concrètes notamment avec le pilotage de deux équipes tech avec des niveaux de maturité différentes.
Comme d'habitude, la collaboration, l'esprit d'équipe et l'avancée solidaire sont mises en avant!</p>
<!-- excerpt -->
<h2 id="au-programme">Au programme</h2>
<h3 id="l-organisation-agile">L'organisation agile</h3>
<ul>
<li>Débrief</li>
<li>Planification et chiffrage</li>
<li>Morning meeting
<h3 id="les-outils-de-suivi">Les outils de suivi</h3></li>
<li>Scrum board</li>
<li>Le burndown chart</li>
<li>Tableaux de bord automatisés
<h3 id="nos-outils-de-communication">Nos outils de communication</h3></li>
</ul>
<blockquote>
<p>Source: <a href="https://tech.decitre.fr/posts/notre-organisation-agile-et-mes-outils-de-product-owner">Article d'origine sur le blog de Decitre tech</a></p>
</blockquote>]]>
    </content>
    <link href="/blog/organisation_agile_et_mes_outils_de_product_owner/" rel="alternate" type="text/html" />
    <published>2019-11-18T01:00:00+01:00</published>
    <updated>2023-05-22T10:30:16+02:00</updated>
  </entry>
  <entry xml:lang="en">
    <id>/blog/retour_sur_la_blendwebmix_2019/</id>
    <title>Retour sur la BlendWebMix 2019</title>
    <content type="html">
      <![CDATA[<h2 id="retour-sur-le-blendwebmix-2019">Retour sur le BlendWebMix 2019</h2>
<p>Retrouvez ici mon article publié sur le blog de Decitre tech sur ma participation à la BlendWebMix de 2019.</p>
<p>Au programme un retour sur les conférences :</p>
<ul>
<li>L’Open Source change le monde…vraiment ? par Bertrand Delacrétaz Principal Scientist chez Adobe Suisse</li>
<li>Le design System de la MAIF : comment construire une grammaire commune pour des dizaines de métiers et des milliers d’utilisateurs ? par Goulven Baron UX Designer à la MAIF</li>
<li>UX design et stratégie : les supers pouvoirs du prototypage par Clarisse Moisand (fondatrice de Wedo Studios)</li>
<li>Advancements and tensions in Enterprise UX Research and Design: From usability and icons to context and design systems par Steve Fadden (Head of UX - Research Google)</li>
<li>L’Intelligence Supercollective par Emile Servan Schreiber Docteur en psychologie cognitive Hypermind</li>
<li>Que le Produit soit avec toi ! par Charline Robbe Head of Product &amp; Directrice associée Soluti</li>
<li>Fast/Forward ⏩ : Quand 2 heures deviennent 2 secondes par Gilles Demarty</li>
<li>Le feedback sauve des vies par Shirley Almosni Chiche</li>
</ul>
<blockquote>
<p>Source: <a href="https://tech.decitre.fr/posts/retour-sur-blendwebmix">Article d'origine sur le blog de Decitre tech</a></p>
</blockquote>]]>
    </content>
    <link href="/blog/retour_sur_la_blendwebmix_2019/" rel="alternate" type="text/html" />
    <published>2019-11-18T01:00:00+01:00</published>
    <updated>2023-05-22T10:30:16+02:00</updated>
  </entry>
</feed>
